\chapter{Unity}\label{unity}
\section{Obecně}
Unity je jeden z~nejpopulárnějších herních enginů. Je vyvíjený společností Unity Technologies od roku 2005. Herní engine je software, který vývojářům poskytuje nezbytnou sadu funkcí pro vytváření her. Jedná se o~framework (jakousi kostru) pro vývoj her, který podporuje a sdružuje několik klíčových oblastí, jako je například vykreslování \acrshort{3d} grafiky, fyzika, detekce kolizí, animace nebo audio. Vývojář pak tyto funkce využívá, aniž by se musel starat o~jejich implementaci, což typicky značně zjednoduší postup vývoje, jelikož je možné se zaměřit především na vývoj samotné herní logiky \cite{WhatIsGameEngine}. Samotný Unity engine je napsaný v~programovacím jazyce C++, pro vývoj aplikací se používá jazyk C\# (C-sharp).\par

Unity podporuje celou řadu platforem. Umožňuje vytvářet především hry pro desktopové počítače, mobilní zařízení, herní konzole, web a v~neposlední řadě pro \emph{virtuální realitu}. Dále je podporována většina populárních operačních systémů, pro které lze aplikace sestavit. Je tedy poměrně jednoduché vytvořit jednu aplikaci, která může podporovat více platforem najednou. Unity je sice zaměřená pro vývoj videoher, každopádně vzhledem k~vlastnostem a nabízeným funkcím, které herní engine poskytuje, lze engine využít i pro tvorbu aplikací z~jiných oblastí. Nejčastěji jsou tyto aplikace nějakým způsobem provázány s~prací s~\acrshort{3d} grafikou, ať už pro vizualizaci dat nebo tvorbu prototypů či provádění různých simulací.\par

Herní engine Unity byl již v~počátcích projektu zvolen jako vhodné prostředí pro vývoj aplikace. Ve své podstatě sice software není hrou, určité prvky her ovšem obsahuje, přeci jen v~rámci rehabilitací existují typy her nebo aktivit, které pacienti vykonávají za účelem zlepšení hybnosti. Tato práce přímo navazuje a staví na bakalářské práci \cite{VitekBP}, jejíž výsledkem je .NET knihovna pro analýzu prováděného pohybu v~reálném čase, která byla vytvořena přímo pro možnost její integrace do aplikace tvořené v~Unity.\par

Důležitou roli při vývoji aplikace v~Unity hrají takzvané \emph{assety}. Jsou to veškeré objekty (zdroje, data), které jsou v~projektu použity a společnou integrací tvoří samotnou aplikaci. Některé assety je možné vytvořit přímo z~Unity editoru (skripty, scény, primitivní herní objekty\ldots), jiné jsou typicky externí a je možné je do projektu importovat (\acrshort{3d} modely, audio soubory, knihovny\ldots). Veškeré assety se v~Unity projektu nacházejí ve složce Assets. Assety se při sestavení aplikace stanou přímo součástí spustitelného .exe souboru, někdy je ale zapotřebí k~assetům přistupovat ze souborového systému. Takové soubory se pak ukládají do speciální složky Assets/StreamingAssets.\par


\subsection{Editor}
Unity editor je volně dostupný\footnote{Firma nabízí i placené licence, které poskytují určité rozšiřující možností, které jsou vhodné spíše pro firmy a v~rámci projektu nebyly zapotřebí.} nástroj, viz obrázek \ref{fig:unity-editor}, vyvíjený Unity Technologies, který umožňuje vývojářům vytvářet vlastní aplikace s~využitím Unity herního enginu. 

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{images/unity-editor.PNG}
    \caption[Unity Editor]{Editor herního enginu Unity}
    \label{fig:unity-editor}
\end{figure}

Práce v~editoru se skládá ze dvou základních částí a to je tvorba herního světa a programování jeho vlastností. V~samotném editoru se pouze tvoří herní svět, samotné psaní kódu probíhá v~externím integrovaném vývojovém prostředí, které lze typicky s~editorem propojit. Nejčastěji používané prostředí bývá Visual Studio, kód je ovšem možné psát v~jakémkoliv textovém editoru. Tvorba světa v~editoru probíhá pomocí takzvaného drag and drop vývoje.
To je způsob, kdy vývojář jednotlivé objekty/komponenty přetahuje například pro umístění ve scéně nebo předání reference mezi komponentami, viz následující sekce. Tento styl vývoje je poměrně jednoduchý, jelikož vývojáři umožňuje svět \uv{naklikat}. Pro vývoj v~editoru existuje spousta tutoriálů, dokumentace a manuálů od samotné firmy, či bohaté komunity, která okolo vývoje v~Unity vznikla.\par

V~editoru se nachází několik základních podoken. Budou popsána jednotlivá okna dle obrázku \ref{fig:unity-editor}, v~editoru lze zapnout i další okna, tyto však byly při vývoji nejčastěji používané. Asi nejdůležitější okno je okno Scene, nacházející se uprostřed. Zde se vytváří grafické prostředí aplikace. Rozmisťují se zde herní objekty, osvětlení a kamera. Při spuštění aplikace (tlačítko \uv{play} uprostřed nahoře) se okno přepne do pohledu Game. To slouží k~testování provedených změn. Vývojář zde vidí jak bude výsledná hra/aplikace vypadat.\par

Vlevo uprostřed se nachází okno Hierarchy. Zde jsou zobrazeny všechny použité scény a herní objekty nacházející se v~dané scéně. Objekty lze v~rámci scény strukturovat do stromové hierarchie. Vlevo dole je okno Project, ve kterém je vidět struktura dat daného projektu. Jedná se typický souborový systém, je sem možno importovat externí assety. Z~hlediska vývoje je poměrně důležité okno Console, nacházející se dole uprostřed. Zde se vypisují chybové a varovné hlášky, které v~průběhu hry nastanou, případně je zde možné vypsat nějaké informace k~ladění projektu. Vpravo se pak nachází okno Inspector. Zde se ukazují informace o~aktuálně zvoleném herním objektu z~hierarchie.


\subsection{Scény}
Scéna v~Unity představuje kolekci herních objektů, které spolu nějakým způsobem spolupracují a v~danou chvíli vytvářejí herní prostředí. Je to vlastně jakýsi kořen stromové hierarchie těchto objektů. Scén může být v~rámci projektu více, v~danou chvíli je však aktivní pouze jedna a mezi scénami se pak lze programově přepínat. Při sestavení projektu se pak určí jaké scény do něj mají být zahrnuty a nastaví se jejich indexace. Při spuštění aplikace se pak spustí scéna s~indexem 0.


\subsection{Herní objekty}\label{unity-gameobjects}
Herní objekt (\texttt{GameObject}) je asi nejdůležitější koncept v~rámci Unity Editoru. Herní objekty jsou jakési kontejnery, které samy o~sobě nic nedělají. Z~inspektoru editoru jim lze přiřadit tzv. \emph{komponenty}. Každá komponenta přidává objektu nějakou vlastnost nebo chování, například to může být nastavení kolizí (\texttt{Collider}), způsob jeho grafického vykreslení (\texttt{Mesh Renderer}) nebo skript. Unity má spoustu komponent již v~sobě vestavěných. V~inspektoru pak lze také měnit některá nastavení daných komponent. Pro každou komponentu existuje v~Unity Enigne stejnojmenná třída, a lze tak předat odkaz na konkrétní instanci komponenty skriptu a volat jejich metody, viz \ref{unity-scripting}. Objekty a i jejich komponenty, mohou být ve scéně, ale lze je jak v~editoru tak programově deaktivovat. Deaktivované objekty pak sice jsou součástí scény, ale žádným způsobem ji neovlivňují. Pokud je na objektu deaktivována komponenta, tak ji sice objekt má, ale neposkytuje objektu svoje vlastnosti.\par

Nejdůležitější komponentou herních objektů je jeho transformace \texttt{Transform}. Tato komponenta je součástí každého objektu a nelze ji odstranit. Obsahuje informace o~tom jaká je aktuální pozice objektu ve scéně, jaká je jeho rotace a velikost. Modifikací této komponenty lze pak objekt různě orientovat nebo měnit jeho rozměry. Obsahuje také metody pro práci s~hierarchií objektu v~rámci scény, lze tedy například získat referenci na svého předka, nebo reference na potomky.\par

Pro složitější objekty Unity umožňuje vytvoření takzvaného \emph{prefabu}. To je jakási šablona pro další tvorbu a vkládání těchto objektů do scén. Obsahuje pak všechny komponenty a potomky daného objektu, ze kterého byla šablona vytvořena.


\subsection{Skriptování}\label{unity-scripting}
Kromě využívání vestavěných komponent je nutné do aplikace zavést nějakou vlastní logiku, k~tomu slouží skripty. Skript je tedy naše vlastní komponenta, ve které můžeme definovat chování určitého objektu, měnit jeho vlastnosti v~čase nebo reagovat na vstup od uživatele. K~tomu aby byl kód skriptu vykonáván, musí být přidán jako komponenta některého aktivního herního objektu ve scéně. Pro programování vlastních skriptů je používán objektově orientovaný programovací jazyk C\#. Jako skript se pak ve skutečnosti bere třída, která je potomkem třídy \texttt{MonoBehaviour} z~Unity Engine \acrshort{api}.\par

Třída \texttt{MonoBehaviour} skriptu poskytuje řadu metod, které jsou následně volané z~enginu. Skripty mají svůj \uv{životní cyklus}, na základě kterého jsou v~konkrétním pořadí dané metody volány. Metody pak lze roztřídit na základě toho do jaké části cyklu patří. Jedná se o~metody inicializační, starající se o~herní fyziku, herní logiku, vykreslování a ukončování skriptu. Nejčastěji používané metody jsou \texttt{Start()}, což je metoda, která je volána pouze jedou za celou dobu existence skriptu a používá se typicky k~inicializaci proměnných\footnote{Dalo by se říci, že se jedná o~konstruktor skriptu, ovšem voláním této metody instance skriptu nevzniká, o~to se stará samotný Unity Engine}, a~metoda \texttt{Update()}, která je volána jednou za každý snímek probíhající aplikace. Celý životní cyklus skriptů je možné najít v~\cite{UnityManual} v~sekci Order of Execution for Event Functions.\par

Skriptům je možné definovat atributy, tak jak je tomu v~objektově orientovaných jazycích zvykem. Je-li atributu nastaven modifikátor \texttt{public}, nebo je mu předána vlastnost \texttt{[SerializeField]}\footnote{Výhodou tohoto přístupu je, že atribut může být nastaven jako privátní, ale jeho hodnotu je stále možné měnit z~editoru. Není jej však možné měnit z~jiného skriptu.}, je možné nastavit hodnotu či předat referenci na konkrétní instanci z~inspektoru Unity Editoru. V~editoru je také možné nastavit pořadí v~jakém jsou jednotlivé skripty vykonávány.



\section{Animace}\label{unity-animations}
Unity pro práci s~animacemi používá systém nazývaný \emph{Mecanim}. V~Unity existuje ještě jeden starší systém, který je označován jako Legacy a již se příliš nepoužívá, v~enginu zůstal především pro zachování zpětné kompatibility starších aplikací. Z~tohoto důvodu bude dále popsána práce pouze se systémem Mecanim.\par

Unity používá koncept animačních klipů (\texttt{AnimationClip}). Animace je vlastně pouze postupná změna pozice, rotace nebo velikosti nějakého vykreslovaného modelu v~čase. Animační klip si je pak možno představit jako \uv{nahrávku}, která obsahuje data o~příslušné animaci. Animace se nejčastěji vytvářejí v~externích softwarech, ve kterých se tvoří samotný model, jako je například Autodesk Maya, Autodesk 3ds Max nebo Blender. Do Unity je pak možné tyto objekty naimportovat i s~jejich animacemi.\par

Vlastní animace je možné tvořit i v~samotném Unity Editoru. K~tomu slouží okno Animation, viz obrázek \ref{fig:unity-animation}. V~okně pak lze nad vybraným herním objektem ze scény vytvořit animaci. 

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{images/unity-animation.PNG}
    \caption[Okno pro tvorbu animací v~Unity Editoru]{Okno pro tvorbu animací v~Unity Editoru}
    \label{fig:unity-animation}
\end{figure}

Animace je tvořena pomocí \emph{klíčových snímků} (\texttt{Keyframe}) a \emph{animačních křivek} (\texttt{AnimationCurve}). Klíčové snímky se z~okna dají nahrát kliknutím na červené tlačítko. To umožní zaznamenat transformaci\footnote{Komponenta animovaného herního objektu, viz sekce \ref{unity-gameobjects}.} objektu ve zvoleném čase animace. Křivky pak určují jakým způsobem se bude dopočítávat (interpolovat) hodnota transformace mezi dvěma po sobě jdoucími klíčovými snímky. Například na obrázku \ref{fig:unity-animation} je 30. snímek animace klíčový a objekt má y rotaci nastavenou na 90 stupňů. V~prvním snímku, který je také klíčový, je tento úhel nastaven na 0, pokud by tedy byla křivka mezi těmito snímky pro daný úhel lineární, bude rotace v~15 snímku nabývat hodnoty 45 stupňů.\par

Pro ovládání animací slouží v~Unity \emph{Animator Controller}. V~editoru pro něj existuje vlastní okno. Lze si tento kontrolér představit jako konečný stavový automat, kde jednotlivé stavy jsou přidané animační klipy. Přechody mezi klipy jsou umožněny pomocí parametrů, které mohou být různého typu (float, int, bool) a přechod se provede je-li splněna nějaká podmínka se zvoleným parametrem\footnote{Například se definuje parametr typu int a v~přechodu mezi dvěma animacemi se nastaví, že k~přechodu dojde pokud je jeho hodnota větší než nějaká předem definovaná hodnota.}. Na animovaný herní objekt se musí přidat komponenta \texttt{Animator}, které je nutné předat referenci na vytvořený kontrolér. Animace je pak možné ovládat pomocí metod, které tato komponenta nabízí.\par

Výše popsaný systém byl používán v~prvotních fázích projektu. Roli animovaného objektu v~našem případě hraje \acrshort{3d} model horní končetiny. Měli jsme naměřené pohyby a pro ně v~Blendru ručně vytvořené animace\footnote{Model a jeho animace jsou práce Alexe Königa \cite{AlexBP}.}. V~Unity projektu se pak pro tento objekt vytvořil \texttt{Animator} a Animator Controller, do kterého se jednotlivé animace přidaly. Následně se pak ze skriptu získala reference na \texttt{Animator} a volala se metoda pro přehrávání animace aktuálně vykonávaného pohybu.\par

Postupem vývoje jsme ovšem jako jednu z~největších možností aplikace chtěli implementovat definování vlastního pohybu bez nutnosti jejího překladu a znovu sestavení. Šlo by tedy o~to, že se naměří nový pohyb, ke kterému by se automaticky vytvořila animace a následně by byla přidána k~rehabilitační aplikaci. Ukázalo se ovšem, že pomocí systému Mecanim přidávat animace za běhu programu nelze. Vznikl tak software, který dokáže z~naměřených dat o~pohybu automaticky vytvořit animaci pro model horní končetiny, jehož výstupem jsou data o~vytvořené animaci. Software pracuje na principu inverzní kinematiky a je výsledkem bakalářské práce Alexe Königa \cite{AlexBP}. Animační data jsou pak poskytnutá rehabilitační aplikaci přes \emph{StreamingAssets} a jsou v~aplikaci využívána k~animování aktuálně prováděného pohybu. Konkrétní implementace, viz sekce \ref{animation-implementation}.


\section{VR integrace}\label{unity-vr-integration}
Pro integraci virtuální reality s~Unity typicky vývojáři daného headsetu poskytují ostatním vývojářům kteří chtějí pro daný headset tvořit software tzv. \acrshort{sdk} (\acrlong{sdk}), tedy sadu vývojových nástrojů, které umožňují práci s~daným \acrshort{VR} systémem. Jednotlivé knihovny jsou pak dostupné buď na Unity Asset Store, nebo je možné je do projektu importovat ze stránek vývojáře.\par

V~projektu je pracováno s~headsetem HTC Vive, pro který existuje vývojová sada SteamVR. Ta je dostupná přímo z~Unity Asset Store odkud ji je možno přímo do Unity projektu naimportovat. Po dokončení vlastního importu, je víceméně integrace hotová a dále se jedná pouze o~využívání možností, které knihovna poskytuje. Důležitou součástí knihovny je prefab \texttt{[CameraRig]}, který reprezentuje kameru, kterou bude vykreslováno na displej samotného headsetu. Prefab také obsahuje ohraničení zvoleného herního prostoru v~rámci Vive. Z~důvodu omezené práce s~ovladači nebyly další možnosti knihovny využívány.\par

V~projektu je ještě částečně pracováno s~další knihovnou, a to Vive Input Utility, která je také dostupná z~Unity Asset Store. Knihovna je používaná především za účelem svázání herního objektu s~nějakým sledovatelným objektem (headset, ovladače, trackery) systému HTC Vive. Poskytuje skript \texttt{VivePoseTracker}, který je možné přidat jako komponentu herního objektu, který bude představovat příslušný sledovaný objekt. V~inspektoru skriptu pak lze nastavit roli. Roli je pak nutné svázat s~konkrétním zařízením.